**陳循**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**德遵**，[号](../Page/号.md "wikilink")**芳洲**，[江西承宣布政使司](../Page/江西承宣布政使司.md "wikilink")[吉安府](../Page/吉安府.md "wikilink")[泰和縣](../Page/泰和縣.md "wikilink")（今[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[泰和縣](../Page/泰和縣.md "wikilink")）人，[明朝政治人物](../Page/明朝.md "wikilink")，景泰年间重臣。官至华盖殿大学士。

## 生平

陳循生于[明](../Page/明.md "wikilink")[洪武十八年](../Page/洪武.md "wikilink")（1385年），[永乐十二年甲午科江西鄉試第一名舉人](../Page/永乐.md "wikilink")（[解元](../Page/解元.md "wikilink")），永乐十三年（1415年）乙未科状元，授[修撰](../Page/修撰.md "wikilink")。历事[永乐](../Page/永乐.md "wikilink")、[景泰五朝](../Page/景泰.md "wikilink")，[宣德初直南宫](../Page/宣德.md "wikilink")，进[侍讲学士](../Page/侍讲学士.md "wikilink")，进[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[学士](../Page/学士.md "wikilink")。[正统九年](../Page/正统.md "wikilink")（1444）入[文渊阁典机务](../Page/文渊阁.md "wikilink")。第二年进[户部右侍郎兼](../Page/户部右侍郎.md "wikilink")[学士](../Page/学士.md "wikilink")。

[正统十四年](../Page/正统.md "wikilink")（1449）发生“[土木之变](../Page/土木之变.md "wikilink")”，[英宗被](../Page/明英宗.md "wikilink")[蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink")[瓦剌部俘虏](../Page/瓦剌.md "wikilink")，[京师大震](../Page/京师.md "wikilink")，群臣不知所措。有人主张南迁。时任[兵部侍郎的](../Page/兵部侍郎.md "wikilink")[于谦](../Page/于谦.md "wikilink")，高声道：“欲迁者可斩！”陈循说：“-{于}-侍郎言是。”支持于谦。一些朝臣拥立郕王（[景帝](../Page/明代宗.md "wikilink")）即皇帝位。当时朝中人心恐惧，对立帝之事争论不休，而陈循采取中间立场，得到景帝器重，进[户部尚书](../Page/户部尚书.md "wikilink")，继而进[少保兼](../Page/少保.md "wikilink")[文渊阁大学士](../Page/文渊阁大学士.md "wikilink")，不久加[太子太傅](../Page/太子太傅.md "wikilink")，进[华盖殿大学士仍兼](../Page/华盖殿大学士.md "wikilink")[文渊阁](../Page/文渊阁.md "wikilink")。

“[夺门之变](../Page/夺门之变.md "wikilink")”后，英宗复-{}-位，由于[石亨等诬大臣于谦谋逆](../Page/石亨.md "wikilink")，于谦、[王文等以谋逆罪被杀](../Page/王文_\(明朝\).md "wikilink")，陈循受到牵连，被刑杖一百，充军铁岭卫。天顺五年（1461年），石亨诬事泄，陈循获释为民，仍居[铁岭](../Page/铁岭.md "wikilink")，一年后病殁。于谦昭雪之后，陈循亦获平反，昭以原职赐祭\[1\]。

## 著作

留有《芳洲集》，为其孙**陈以跃**所辑，收录于《[四库全书](../Page/四库全书.md "wikilink")》中\[2\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [陳循](http://archive.ihp.sinica.edu.tw/ttscgi/ttsquery?0:0:mctauac:NO%3DNO10938)
    中研院史语所

{{-}}

[Category:永樂十二年甲午科舉人](../Category/永樂十二年甲午科舉人.md "wikilink")
[Category:明朝江西鄉試解元](../Category/明朝江西鄉試解元.md "wikilink")
[Category:明朝翰林](../Category/明朝翰林.md "wikilink")
[Category:明朝戶部侍郎](../Category/明朝戶部侍郎.md "wikilink")
[Category:明朝戶部尚書](../Category/明朝戶部尚書.md "wikilink")
[Category:明朝大學士](../Category/明朝大學士.md "wikilink")
[Category:明朝內閣首輔](../Category/明朝內閣首輔.md "wikilink")
[Category:明朝狀元](../Category/明朝狀元.md "wikilink")
[Category:江西狀元](../Category/江西狀元.md "wikilink")
[Category:泰和人](../Category/泰和人.md "wikilink")
[X](../Category/陈姓.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷160）：“陳循，字德遵，泰和人。永樂十三年進士第一。授翰林修撰。習朝廷典故。帝幸北京，命取秘閣書詣行在，遂留侍焉。洪熙元年，進侍講。宣德初，受命直南宮，日承顧問。賜第玉河橋西，巡幸未嘗不從。進侍講學士。正統元年兼經筵官。久之，進翰林院學士。九年入文淵閣，典機務。初，廷議天下吏民建言章奏，皆三楊主之。至是榮、士奇已卒，循及曹鼐、馬愉在內閣，禮部援故事請。帝以楊溥老，宜優閑，令循等預議。明年進戶部右侍郎，兼學士。土木之變，人心洶懼。循居中，所言多采納。進戶部尚書，兼職如故。也先犯京師，請敕各邊精騎入衛，馳檄回番以疑敵。帝皆從其計。景泰二年，以葬妻與鄉人爭墓地，為前後巡按御史所不直，循輒訐奏。給事中林聰等極論循罪。帝是聰言，而置循不問。循本以才望顯，及是素譽隳焉。二年十二月進少保兼文淵閣大學士。帝欲易太子，內畏諸閣臣，先期賜循及高谷白金百兩，江淵、王一寧、蕭鎡半之。比下詔議，循等遂不敢諍，加兼太子太傅。尋以太子令旨賜百官銀帛。逾月，帝復賜循等六人黃金五十兩，進華蓋殿大學士，兼文淵閣如故。循子英及王文子倫應順天鄉試被黜，相與構考官劉儼、黃諫，為給事中張寧等所劾。帝亦不罪。英宗復位，于謙、王文死，杖循百，戍鐵嶺衛。循在宣德時，御史張楷獻詩忤旨。循曰「彼亦忠愛也」，遂得釋。御史陳祚上疏，觸帝怒，循婉為解，得不死。景帝朝，嘗集古帝王行事，名《勤政要典》，上之。河南江北大雪，麥苗死，請發帑市麥種給貧民。因事進言，多足采者。然久居政地，刻躁為士論所薄。其嚴譴則石亨輩為之，非帝意也。亨等既敗，循自貶所上書自訟，言：「天位，陛下所固有。當天與人歸之時，群臣備法駕大樂，恭詣南內，奏請臨朝。非特宮禁不驚，抑亦可示天下萬世。而亨等僥倖一時，計不出此，卒皆自取禍敗。臣服事累葉，曾著微勞，實為所擠，惟陛下憐察。」詔釋為民，一年卒。成化中，于謙事雪，循子引例請恤，乃復官”
2.  《[四库全书总目提要](../Page/四库全书总目提要.md "wikilink")·
    集部二十八》（卷一百七十五）：《芳洲集》·十卷（江西巡抚采进本）明陈循撰。循字德遵，泰和人，永乐乙未进士第一，官至户部尚书、华盖殿大学士。英宗复辟，谪戍铁岭。石亨败后，循上疏自讼，诏放还。事迹具《明史》本传。是编其裔孙以跃所辑。《附录》一卷，则谕祭文、志铭、祭文、輓诗、乞恩复官疏及祀乡贤文移。首列奏对而无章疏。其自讼疏本传尚载其略，乃削而不存，未喻何故，殆久而佚其稿耶。